《一個出身寒門的狀元之死》熱傳 官方急刪 斥內容揑造 學者：因反映現實

近日有留意微博的，都會發現無論是《人民日報》還是共青團中央，或是一些地方媒體的微博，都在批評一篇文章，形容是揑造，甚至是毒雞湯。

這篇文章全名叫作《一個出身寒門的狀元之死》。講述一個化名周有擇的中學生，出身貧窮，但通過努力讀書，轉讀名校，成為高考狀元。

為了幫補家計，他一邊讀大學一邊打工賺錢，但為人正直，因為不幫富二代作弊和不幫老闆做假賬而處處受限，最終25歲就因病早逝，臨終時戶口只有3700元，用來幫妹妹交學費。

作者以他同學的角度，透過描寫周有擇的故事，來反襯自己和其他同學，已經放棄中學時期的理想，更加寫出就算成為狀元，都改變不了貧窮的命運。

文章一度在微信上廣傳，但很快就被指故事情節前後矛盾，多間官方媒體質疑內容虛構，文章被迅速刪除。

而發表文章的微信公眾號「才華有限青年」被禁止發言60日，創作團隊回應指文章並非新聞報道，而是非虛構寫作，故事背景和核心事件是絕對真實，只是為了保護當事人，而在細節模糊處理。

政治學者吳強相信，不論內容真假，文章獲得大量讀者認同，是因為文章反映了社會基層很難向上爬的情緒。

「這篇文章一開始就成為爆款、(瀏覽量)10萬+的文章，實際上確實是包含了很多因素在裡面，有一個寒門拼死地上升的成功學，也有這種現在普遍社會關注的一個因病返貧問題，也有一個職場升遷的透明天花板的問題，更有在大城市裡頭，這種寒門子弟、平民出生的人，在裡面奮鬥艱難的問題。確實是迎合了大眾心理，也反映了公眾焦慮，所以在這種意義下講，如果說他是一個嚴重造假的煽情式的文章，那麼更是觸動了中央，對於宣傳意識形態部門，對網絡管理部門的一個底線思維的神經。」

吳強認為，更真實的是官方迅速的反應，反映了他們正努力避免這種基層矛盾發展下去。

#一個出身寒門的狀元之死
#吳強
#意識形態
#有線中國組

文：

睇完好唏噓

今時今日 香港何嘗唔係咁
唔偷呃拐騙
諗住勤勤勉勉做份工
儲錢 買樓結婚生子
基本上係難度10粒星

俾你班柒頭知原來幾勤力都係俾我地騎住
仲得了嘅

比班愚民知道貪官玩晒就大獲了

死讀書 讀死書 讀書死
幾叻都好，冇地位冇人脈要幫人打工都只係奴隸

可以點大鑊？

睇睇下唔知點解喊左出嚟

睇小說咁

以後D 電視劇， 成績好學生不準慘死

睇哂成篇
個作者好撚井底

有家底咪得囉
香港本身有樓既上一代係大把

高考狀元啲名有得查架嘛，根本冇個13年狀元病死左

大陸人比共產黨逼害

但不等如會停止逼害香港人

有家底嘅寒門咩logic

如果係真 真係好唏噓
無家底又讀過大學都會知有無家底真係差好遠

寒門點樣有家底

人生本來都係充滿住矛盾ar la
你睇下香港, 炒樓的人搵到幾多錢, 做實業個班人, 死計爛計都計唔掂條數

係真既都唔會用個年啦 都用得化名點解唔可以用假年份

正直，所以乞食

我諗魯迅現在先寫孔乙己, 下晝出文, 半夜已經被人拉左

寒門再難出貴子

叫下春都唔撚得

大陸無家底但高分又外省就要入黨先上到位

有個大陸fd窮撚，高分狀元，清華通知conditional offer係佢要入黨先收，反而d紅三代有錢佬唔洗真係入黨(方便移民)，靠關係同錢已經可以入一流大學

而家支那根本已經兩晉化，甚至係衰過兩晉時期。

兩晉時期士庶分明，但起碼喺思想上仲有一個出口；
但而家支那可以話係五百年來最為受制之時。（而家支那喺思想上仲困籠過清朝，清朝都起碼比你玩下考據之學求下真，而家支那直頭係連你造學問都要你造假。）

權力階層怕你攪革命

「佛祖當年還是個小王子時，也想要讓世間沒有貧苦和憂愁，但是這麽多年過去了，佛祖成了佛祖，世間卻還是那個世間。」

其實中共已唔怕民心思變。
有蘇聯解體嘅前車之鑑，中共已學識只要維護到統治階級嘅利益、用群帶資本主義嚟籠絡統治階級、唔比第二個葉利欽出現，中共就唔會倒台。
就算你市民做反，死十個佢只會當五雙，數字而已。

要中共倒台，就唯有坐大刁煬帝個膽，等佢癲到玩軍事擴張，然後應《推背圖》卦象所言「聯軍東指成一氣」，將中共滅國、中國人做番幾十年亡國奴，中國人先會有希望。

唔係全國狀元
文入邊寫全市（省）頭500
未必查到

可憐人自有可悲處
會計做數都叫刑事驚上身（當然你夠叻做得夠靚都唔易）
大學答案都唔比人抄
班富二代咪又係攞去飲飲食食溝女屌閪洗埋
唔諗下自己細妹冇羽絨？
屋企人開飯都成問題？
嫌人錢污糟咩

我覺得篇文就似假
吹得太慘好難信服

大陸窮個程度唔係香港想像個種 係你係大城市打工 可以得2千人仔一個月 個種情況
唔係奶共 唔係話中國冇都有好人個啲說話 係成個社會風氣唔係一個人可以改變到

我唔否認有呢挺苦況既人
去到高中都合理

大學以後似乎有失真
係有咁勁既做家教（私補）點會冇學生
大學師弟妹甚至同級同學都會搵你補啦
唔信兼職個位

假設大體真
周有擇都有佢自己既可悲處

我只會講一句
來生不做贏國人

恕我冷血

至少呢個故事真係唔覺好關寒門事
25歲未完全上到位都好正常啊
病死都只係唔好彩
反而條女同齡就可以住月租1皮（佢透露自己背景似係有文人清高的讀書家庭而非銀行世家）

不如話後生女人搵錢易過男人

市狀元同班的富二代係讀北大
佢最後做到呢個市的狀元 就一定會勁過班上所有人
所以個狀元只可能係讀北大清華

另外狀元個高中有全省最好的生源
佢考到呢個市的第一
喺省到排名應該都會係前10以內

其實個範圍好細 要查好易查到

個作者間公司 出咗名成日吹水
專做寫手賺廣告搵食 每篇10萬人仔起跳

中間講阿里吹太大 阿里都官方回應

叫咩名
但我睇下D大陸潮文係咩樣

最撚憎D人寫文寫撚到1999
先打事情經過最後做總結再寫感想得唔撚得
完全係過濾住咁睇 一打感想即刻飛
無人想知你唸法呀臭係

我都覺得係假
D文筆敘事好撚垃圾
佢篇野不斷有目的性咁渲染一種絕望
但真正有果種絕望既人係唔需要寫到咁刻意
睇完自然會feel到

東晉時代既門閥貴族換返依家姐係等於成班共產黨既後代一樣

Search吓咪蒙 咁上下

其實寫得幾好 文筆都唔差
仲好刻意用短句

你呢種支那價值觀開始侵蝕埋香港

鋼筋鉛水，全部冇下限

寫得幾好
幾正

支那鬼國
因功名利祿
而道德淪喪

十年前想成為改變世界嘅人
十年後卻成為了被世界同化嘅人

睇到呢啲故事，真係完全唔覺得有乜特別。
不過係作者少見多怪先咁撚大反應同感觸

完全認同

屌 唔掂
睇到03已經好激動 好想喊
大概係明明我比上不足比下有餘 但完全成為左一個廢柴

yes, 宋明時就唔少唔好話寒門，直情一窮二白既考做官翻身

何況科舉本身就為左打擊權貴，用人唯才先出現

依家又話補習又興趣班，結果仲衰過兩晉

忠忠直直 終需乞食

中國大陸五毛狗真智障

政治學者吳強相信，不論內容真假，文章獲得大量讀者認同，是因為文章反映了社會基層很難向上爬的情緒

學者 避重就輕

唔係難向上爬呀

重點係人地正直清廉

個社會根本就貪污成風
個狀元同個社會格格不入梗係爬唔上

你試下如果佢願意隨波逐流
新一代國家領導人都有得佢做啦

可能係身邊朋友呢

當一個社會忽視某種價值
就會有相應既人被捨棄
任何於社會入面既努力必然白費

想生存只有三個選擇
改變自己，嘗試適應
保護自己，苟且偷生
逃走，無視社會
各有各好，重點係呢三項選擇永遠有得你揀

唔好妄想一個人就可以改變社會
若認為一個人有能力改變社會入面既人
咁應該都要知道社會入面既人更加有方法去改變你一個人
可以同社會抗衡既從來都唔係單一個人

世界從來都係適者生存，唔係順者生存
秉持住自己既理念，作為一個人生存到最後
改得就改，避得就避，保持自我
呢個世界自然會決定社會既存亡，自己既死活
俾啲耐性出黎

睇孔乙己有用過依篇

唔理係咪作 但寫得幾好 睇完心情好沉重

年青人咁難上位，仲要養一大班家中老人，再受世人的指摘嘲笑，婚難結車難上

咁你點睇呢個主角？

睇到一半已經眼濕濕

做實業果班 有好大部分利潤
都係去左租果度

即係係每個月做生做死
搵到一舊錢
人地就UNUN腳 每個月等收錢

時代背景唔同 有機會過到骨

作者都只係初出茅廬嘅年青人姐，果種以為自己將來可以做個社會有貢獻嘅人，但到頭來迷失左自己隨波逐流嘅感覺，描寫得好貼切喎⋯⋯ 可能你本身個人比較自私自利所以唔明果種掙扎

其實內容真真假假又有乜所謂

重點係當中帶出嚟不爭嘅事實同絕望嘅情感

而算主角係老吹出嚟 但大陸個社會又的確係咁

假唔曬

Btw信真人真事只係某啲情節誇張咗

全世界都係，窮人想靠拼上流已經好難。
689個女中學已經返Ibank intern，自己諗下點解。

真係有的假，去深圳打工都有兩萬幾人幣啦

我覺得用假的角度去批評篇交真係on9﹐我當全小說創作又點，文章一出就即熱傳討論，明顯篇文一定hit中左現實中某d人、事、環境，而家去屌人做咩出篇文嘩眾取寵，唔去檢討個社會點解病成咁，真係痴能線。

讀書叻嘅作用不嬲係幫權貴做衰嘢，中共有埋貪官因素就更加明顯

唔怪得依加支那唔准研究Marxism啦

出黎做野好多呢種人:
大至貪污做假, 走法律罅, 小至篤背脊縮骨算爆老鬼土呢D,
就一句說話呢個世界係咁架啦, 你唔接受就係你小學雞, 不知人情世故, 做事唔夠圓滑.
一句有錢唔賺麼就解釋晒所有野.
我地同佢地既分別就係佢地接受左社會既潛規則, 而我地係忍受.
我承認後者係天真. 但如果成個社會都係前者佔絕大多數, 咁同大陸仲有咩分別?

講返條新聞, 如果個故事真係咁common, 咁點解仲要比官方封殺?
不過D好識人世故既人就會同你講講事實比人封殺好出奇咩係咁架啦.

研究同傾講係可以
但只準係大學入面
唔比出校園
同僅限於理論
一夠膽行動即停

北大馬克思研究係冇問題
但你夠膽支持深圳富士康就拉人冇得傾

成功連環

夏蟲不可語冰

窮人讀書讀到識飛，都唔夠人地有錢二世組識人勁

最有趣就係讀書時寫理想，最有崇高理想嗰班出到黎最被同化，最功利嗰個最拒絕同流合污

有冇創作成份都好啦，個故事係幾有教育意義

啱
管治一班下層嘅最好方法就係俾佢地一個假希望